**四人幫**为[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")“[無產階級文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”時期（1966年—1976年）形成的一個[政治集團的名稱](../Page/政治.md "wikilink")，形成於1973年[中國共產黨第十次全國代表大會之後](../Page/中國共產黨第十次全國代表大會.md "wikilink")，其成員按“[粉碎四人幫](../Page/粉碎四人帮.md "wikilink")”時[中共中央公布的顺序依次为](../Page/中共中央.md "wikilink")[王洪文](../Page/王洪文.md "wikilink")、[张春桥](../Page/张春桥.md "wikilink")、[江青和](../Page/江青.md "wikilink")[姚文元](../Page/姚文元.md "wikilink")。江青为[毛泽东妻子](../Page/毛泽东.md "wikilink")，张春桥、姚文元和王洪文均由毛泽东从[上海提拔到中共中央并委以重任](../Page/上海市.md "wikilink")，四人在文革后期皆为[中共中央政治局委员](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")，王洪文和张春桥二人更是成为排名第四和第九的[中共中央政治局常委](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")。1976年10月6日，[毛泽东逝世一个月后](../Page/毛泽东逝世.md "wikilink")，时任中国[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")[华国锋](../Page/华国锋.md "wikilink")、时任[中共中央军委副主席](../Page/中共中央军委副主席.md "wikilink")[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")、时任[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")[汪东兴与时任中共中央军委常务委员](../Page/汪东兴.md "wikilink")[陈锡联以及时任](../Page/陈锡联.md "wikilink")[北京市革命委员会主任](../Page/北京市革命委员会.md "wikilink")[吴德等人联手将王张江姚四人拘禁](../Page/吴德.md "wikilink")，其主要追随者亦在随后的政治斗争中遭到清洗。

1980年四人帮被公审的时候，四人帮被正式命名为“[江青反革命集团](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")”。

## 词源

1974年7月17日，在[中共中央政治局会议上](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")，[中共中央主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[毛泽东批评](../Page/毛泽东.md "wikilink")[王洪文](../Page/王洪文.md "wikilink")、[张春桥](../Page/张春桥.md "wikilink")、[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[姚文元搞](../Page/姚文元.md "wikilink")[帮派活动](../Page/幫派.md "wikilink")，说：“她（江青）算上海帮呢！你们要注意呢，不要搞成四人小宗派呢。”这是历史上第一次将江青等四人当成一个宗派提出。

1975年5月3日深夜，毛泽东召集在北京的中共中央政治局委員，在他的住所召開中央政治局會議，親自講話來劝告四人幫。這次會議是他生前最後一次主持政治局會議，也是他生前最後一次長篇講話。談話時，他再次提到「三要三不要」（要搞[馬列主義](../Page/马克思列宁主义.md "wikilink")，不要搞[修正主義](../Page/修正主义_\(马克思主义\).md "wikilink")；要團結，不要分裂；要光明正大，不要搞陰謀詭計），並進一步對江青等四人說：「（你們）不要搞『四人幫』，你們不要搞了，為什麼要照樣搞呀？為什麼不和二百多個中央委員搞團結？搞少數人不好，歷來不好。」此後，「四人幫」就成了江青等四人的代稱。但毛与四人的关系有增无减。

## 历史

四人帮是[文化大革命期间一派重要政治势力](../Page/文化大革命.md "wikilink")，被视为[毛泽东贯彻并到后期扭曲其文革政治思想的主要推手](../Page/毛泽东.md "wikilink")。

1965年，在毛泽东的支持下，由江青、张春桥指使，姚文元编写的《[评新编历史剧〈海瑞罢官〉](../Page/评新编历史剧《海瑞罢官》.md "wikilink")》成为发动文化大革命的导火线。文革前期，江青、张春桥、姚文元一直是[中央文革小组的主要成员](../Page/中央文化革命小组.md "wikilink")，对文革的发动和打倒所谓“[刘少奇](../Page/刘少奇.md "wikilink")、[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")[资产阶级司令部](../Page/资产阶级.md "wikilink")”起到了至关重要的作用。1969年[中共九大上](../Page/中国共产党第九次全国代表大会.md "wikilink")，三人全部进入[中共中央政治局](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")；也是在这次大会上，林彪成为了唯一的[中共中央副主席](../Page/中國共產黨中央委員會副主席.md "wikilink")、毛泽东的法定接班人。

1970年的[中共九届二中全会上](../Page/中国共产党第九届中央委员会第二次全体会议.md "wikilink")，在[林彪的支持下](../Page/林彪.md "wikilink")，[陈伯达等人对张春桥发起了含沙射影的猛烈攻击](../Page/陈伯达.md "wikilink")；但在毛泽东的支持下，大会转而批判陈伯达。1971年，在“副统帅”林彪[出逃并丧命之后](../Page/九一三事件.md "wikilink")，造反派起家的王洪文从上海上调中央，不久就和江青等三人结成联盟。1973年[中国共产党第十次全国代表大会上](../Page/中国共产党第十次全国代表大会.md "wikilink")，王洪文被选为排名第二（仅在[周恩来之后](../Page/周恩来.md "wikilink")）的中共中央委员会副主席，四人帮的势力空前强大。

1974年1月，江青等人发动了“[批林批孔运动](../Page/批林批孔运动.md "wikilink")”，将矛头指向[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")。1974年10月周恩来入院后，[邓小平重新崛起](../Page/邓小平.md "wikilink")，出任中共中央副主席、国务院第一副总理、中共中央军委副主席兼解放军总参谋长（合稱「三副一长」），实际负责中央日常工作。特别是在1975年的[第四届全国人民代表大会上](../Page/第四届全国人民代表大会.md "wikilink")，四人帮的组阁计划以失败告终，四人帮的势力受到沉重打击。

晚年的毛泽东虽然并未将最高权力交给四人帮，但在第四届人大之后也没有再削弱四人帮的势力。相反，1976年1月[周恩来逝世后](../Page/周恩来逝世.md "wikilink")，毛泽东却以“[批邓、反击右倾翻案风](../Page/批邓、反击右倾翻案风.md "wikilink")”为名再次打倒邓小平。在逝世前，毛泽东将[华国锋确立为中共中央第一副主席兼](../Page/华国锋.md "wikilink")[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")。

四人帮在毛泽东逝世时的具体职务是（按中共党内地位高低顺序）：王洪文任[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")、[中共中央副主席](../Page/中國共產黨中央委員會副主席.md "wikilink")；张春桥任中共中央政治局常委、[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")、[解放军总政治部主任](../Page/中国人民解放军总政治部.md "wikilink")；姚文元任中共中央政治局委员，主管全国的[舆论](../Page/舆论.md "wikilink")；江青任中共中央政治局委员，虽然没有具体权力，却以“毛泽东妻子”的特殊身份成为四人帮的核心人物。

## 粉碎四人帮

1976年4月，有很多群众在悼念周恩来的[四五运动中表示了对四人帮和文革的不满](../Page/四五运动.md "wikilink")。同年9月9日，[毛泽东逝世](../Page/毛泽东之死.md "wikilink")。

1976年10月6日，国务院总理[华国锋](../Page/华国锋.md "wikilink")、中央军委副主席[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")、国务院副总理[李先念等人在获得中央警卫部队领导](../Page/李先念.md "wikilink")，[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")[汪东兴的支持后進行](../Page/汪东兴.md "wikilink")[怀仁堂事变](../Page/粉碎四人帮.md "wikilink")，分别拘留了四人帮及其支持者（如[毛远新](../Page/毛远新.md "wikilink")、[马天水等人](../Page/马天水.md "wikilink")），继而隔离审查，一般以此事件作为“文化大革命”结束的标志。由于这个过程没有经过法律程序而是靠军队（警卫部队）完成的，所以也被认为是一种[政变](../Page/政变.md "wikilink")。

事后华国锋出任[中国共产党中央委员会主席和](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[中国共产党中央军事委员会主席](../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md "wikilink")，成为[党和国家最高领导人](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")。王张江姚四人随后被中共中央永远开除党籍，当时给这四个人的定性是“形左实右”。中共中央对王、张、江、姚四人发起大批判，罪名包括“破坏无产阶级大革命”、“破坏[批林批孔](../Page/批林批孔.md "wikilink")”等等。\[1\]\[2\]

## 审判

1978年[中共十一届三中全会之后](../Page/中共十一届三中全会.md "wikilink")，[邓小平逐渐成为中共实际的](../Page/邓小平.md "wikilink")[最高领导人](../Page/中华人民共和国最高领导人.md "wikilink")。在他的倡导下，中华人民共和国政府开始对四人帮和林彪等两个集团在[法律上进行审判和定罪](../Page/法律.md "wikilink")。值得注意的是，中共有意把张春桥的政敌陈伯达划归四人帮集团，以避免林彪问题的复杂化。

1980年9月29日，[第五届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议通过](../Page/第五届全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")《[关于成立最高人民检察院特别检察厅和最高人民法院特别法庭检察、审判林彪、江青反革命集团案主犯的决定](../Page/s:关于成立最高人民检察院特别检察厅和最高人民法院特别法庭检察、审判林彪、江青反革命集团案主犯的决定.md "wikilink")》，任命[最高人民法院院长](../Page/中华人民共和国最高人民法院.md "wikilink")[江华兼特别法庭庭长](../Page/江华_\(政治人物\).md "wikilink")。

1980年11月20日下午3时第一次开庭，对江青等人进行公开审判。1981年1月25日上午宣判，认定他们均为[林彪、江青反革命集团成员](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")，并判处了相应的[刑罚](../Page/刑罚.md "wikilink")：

  - [江青和](../Page/江青.md "wikilink")[張春橋被判处](../Page/張春橋.md "wikilink")[死刑，緩刑兩年執行](../Page/死刑缓期执行.md "wikilink")，[剥夺政治权利終身](../Page/剥夺政治权利.md "wikilink")。
  - [王洪文被判处](../Page/王洪文.md "wikilink")[无期徒刑](../Page/无期徒刑.md "wikilink")，剥夺政治权利终身。
  - [姚文元被判处](../Page/姚文元.md "wikilink")[有期徒刑二十年](../Page/有期徒刑.md "wikilink")，剥夺政治权利五年。
  - 其他：[陳伯達](../Page/陳伯達.md "wikilink")、[毛远新](../Page/毛远新.md "wikilink")、[黃永勝](../Page/黃永勝.md "wikilink")、[吳法憲](../Page/吳法憲.md "wikilink")、[李作鵬](../Page/李作鵬.md "wikilink")、[邱會作和](../Page/邱會作.md "wikilink")[江騰蛟](../Page/江腾蛟.md "wikilink")，分别被判处有期徒刑十六至十八年、剥夺政治权利五年。

在法庭上，江青是唯一为自己辩护的四人帮成员，她的辩护理由是她不过是在执行[毛泽东的命令](../Page/毛泽东.md "wikilink")，而且她所做的一切都是为了保卫毛泽东。

1981年6月27日，[中共十一届六中全会通过](../Page/中国共产党第十一届中央委员会#六中全会.md "wikilink")《[关于建国以来党的若干历史问题的决议](../Page/关于建国以来党的若干历史问题的决议.md "wikilink")》，将文革定性为“由领导者（毛泽东）错误发动，被[江青](../Page/江青.md "wikilink")（四人帮）和[林彪两个](../Page/林彪.md "wikilink")[反革命集团利用](../Page/反革命.md "wikilink")，给党、国家和各族人民带来严重灾难的[内乱](../Page/内乱.md "wikilink")。”

## 评价

“四人帮”被打倒之后，中国政府揭露四人帮在文革期间互相勾结，逆行倒施，并对老同志进行无情迫害，对人民、对国民经济犯下了滔滔罪行。其中用[漫画形式来形容四人帮](../Page/漫画.md "wikilink")，如“政治流氓”王洪文、“狗头军师”张春桥、“白骨精”江青、“吹鼓手”“文痞”姚文元等。

[郭沫若所写的一首](../Page/郭沫若.md "wikilink")《[水调歌头](../Page/水调歌头.md "wikilink")·粉碎四人幫》上半阕称“大快人心事，揪出四人帮。政治流氓文痞，狗头军师张。还有精生白骨，自比[则天武后](../Page/武则天.md "wikilink")，铁帚扫而光。篡党夺权者，一枕梦黄粱。”

## 成员结局

  - [江青于](../Page/江青.md "wikilink")1991年在[秦城監獄服大量](../Page/秦城監獄.md "wikilink")[安眠藥](../Page/安眠药.md "wikilink")[自殺身亡](../Page/自殺.md "wikilink")，享年77岁。
  - [王洪文于](../Page/王洪文.md "wikilink")1992年因[肝癌死于](../Page/肝癌.md "wikilink")[北京](../Page/北京市.md "wikilink")[复兴医院](../Page/首都医科大学附属复兴医院.md "wikilink")，享年56岁。
  - [张春桥于](../Page/张春桥.md "wikilink")2005年因[胰腺癌死于北京复兴医院](../Page/胰腺癌.md "wikilink")，享年88岁。
  - [姚文元于](../Page/姚文元.md "wikilink")2005年因[糖尿病死于](../Page/糖尿病.md "wikilink")[上海](../Page/上海市.md "wikilink")，享年74岁。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 《历史的审判：审判[林彪、江青反革命集团案犯纪实](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")》，《历史的审判》编辑组
    编，群眾出版社1981年3月初版，2000年10月再版. ISBN 7-5014-2221-4
  - 《历史的审判》续集，《历史的审判》编辑组 编，群眾出版社1986年9月初版.
    [統一書號](../Page/統一書號.md "wikilink")：CN 3067.265
  - 《中國大審判：公審林彪、江青反革命集團十名主犯圖文紀實》，呂相友
    [攝影](../Page/攝影.md "wikilink")、撰文，鐔德山
    主編，中央文獻出版社、遼寧人民出版社2006年1月版. ISBN 7-205-05976-3

## 参见

  - [文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")
      - [中央文化革命小组](../Page/中央文化革命小组.md "wikilink")
  - [林彪、江青反革命集团案](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国政治人物并称](../Category/中华人民共和国政治人物并称.md "wikilink")
[四人帮](../Category/四人帮.md "wikilink")
[Category:文革时期人物](../Category/文革时期人物.md "wikilink")
[Category:中国共产党派系](../Category/中国共产党派系.md "wikilink") [Category:中国四大
(人物)](../Category/中国四大_\(人物\).md "wikilink")
[Category:上海政治人物](../Category/上海政治人物.md "wikilink")

1.  在全军政治工作会议上的讲话（一九七八年六月二日）：“林彪、四人帮是一伙，早就勾结在一起，破坏无产阶级文化大革命。揭批四人帮，联系揭批林彪，正是清算他们破坏文化大革命的罪行，保卫毛主席亲自发动和领导的无产阶级文化大革命的伟大成果。”
2.  华国锋.
    在中国共产党第十一次全国代表大会上的政治报告（一九七七年八月十二日报告，八月十八日通过）：“早在文化大革命初期，“四人帮”就同林彪反党集团相勾结，破坏无产阶级文化大革命。”